%\usepackage[utf8x]{inputenc}
\documentclass[a4paper,13pt,twoside]{article}
\usepackage[left=4cm,right=4cm,top=4cm,bottom=3cm]{geometry}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{longtable}
\usepackage{fixltx2e}

\include{thesis.preamble}

\begin{document}
%\begin{figure}[htpb]

%\end{figure}
\title{\LARGE {\bf Sviluppo core back-end per la configurazione del sistema e l'analisi di dati di tracking. }\\
 \vspace*{6mm}
}

\author{
Giulio Lovisotto \\ \vspace*{10mm}
Relatore: Professoressa Ombretta Gaggi \\ \vspace*{10mm}
Anno Accademico 2012/2013 \\}
\submitdate{October - November 2013}

\normallinespacing
\maketitle

%\preface
%\input{abstract/abstract}
%\input{acknowledgements/acknowledgements}
%\input{dedication/dedication}
%\input{quotes/quotes}

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\body
\input{sections/introduzione}
\newpage
\input{sections/pianificazione}
\newpage
\input{sections/tecnologie}
\newpage
\section{Analisi dei Requisiti} \label{sec:analisi}

\subsection{Casi d'uso} \label{sec:casiduso}
In questa sezione verranno elencati i casi d'uso del sistema che è oggetto dello stage. Dato che il sistema è stato pensato per rispondere solo all'intervento di un utente che si occupa di amministrazione e installazione l'unico attore che prenderemo in considerazione è \textbf{utente}. Per ogni caso d'uso verranno riportate:
\begin{enumerate}
\item DESCRIZIONE: contenuto del caso d'uso
\item FLUSSO PRINCIPALE DEGLI EVENTI
\item PRECONDIZIONI: asserzioni che sono valide prima dell'effettiva esecuzione del caso d'uso
\item POSTCONDIZIONI: asserzioni che sono valide dopo l'esecuzione del caso d'uso
\item SCENARI ALTERNATIVI: eventuali scenari alternativi che differiscono dal normale flusso del caso d'uso
\end{enumerate}
Ogni caso d'uso ha un identificativo stile UC\textit{n} dove n indica una posizione gerarchica.
Ogni caso d'uso è posizionato all'interno della gerarchia che parte dal caso d'uso più generale UC0 (radice dell'albero). Per ogni caso d'uso figlio valgono le precondizioni del padre.
\input{sections/casiduso}
\newpage
\subsection{Requisiti} \label{sec:req}
In questa sezione verranno elencati i requisiti software che sono emersi dai casi d'uso individuati e dalle riunioni informative con i leader dello sviluppo. Per chiarezza si è cercato di tenere un rapporto 1:1 tra casi d'uso e requisiti.
 \\ \\Nell'esposizione si userà la seguente convenzione: se un requisito padre ha figli con tipologia diversa tra di loro, il requisito padre assumerà la tipologia più vincolante tra quelle dei figli (esempio: se ci sono 2 figli, uno obbligatorio ed uno desiderabile il padre sarà qualificato come obbligatorio).
\input{sections/requisiti}
\input{sections/tr_req_uc}
\newpage
\input{sections/problematiche}
\input{sections/progettazione}
\input{sections/specifica}
\input{sections/test}
\input{sections/conclusioni}
\newpage
\input{bibliography/bibliography}
%\input{introduction/introduction}
%\input{background/background}

% body of thesis comes here

%\input{conclusion/conclusion}

\appendix
% appendices come here
%
%\addcontentsline{toc}{section}{Bibliography}
%\bibliographystyle{alpha}
%\bibliography{bibliography/thesis}

\end{document}
